# ANNEXE 2

## CLASSIFICATION DES INGÉNIEURS ET CADRES


Les appointements effectifs de chacun des collaborateurs pourront s’échelonner à partir du minimum prévu pour les positions types, échelon et catégorie, sans limitation supérieure, le minimum d’une position ne constituant pas le maximum des positions inférieures.



### POSITION 1

### 1.1.
```
Débutants - Collaborateurs assimilés à des ingénieurs ou cadres techniques et administratifs, occupant dans le bureau d’études un poste où ils mettent en œuvre des connaissances acquises.

Coefficient hiérarchique : 95
```

### 1.2.

```
Débutants - Les mêmes que ci-dessus, mais
titulaires du diplôme de sortie des écoles
visées dans la définition des ingénieurs à
l’article 2c) de la présente Convention.

Coefficient hiérarchique : 100
```
### POSITION 2

### 2.1.

```
Ingénieurs ou cadres ayant au moins deux
ans de pratique de la profession, qualités
intellectuelles et humaines leur permettant de
se mettre rapidement au courant des travaux
d’études. Coordonnent éventuellement les
travaux de techniciens, agents de maîtrise,
dessinateurs ou employés, travaillant aux
mêmes tâches qu’eux dans les corps d’état
étudiés par le bureau d’études.

● âgés de moins de vingt-six ans


Coefficient hiérarchique : 105

● âgés de vingt-six ans au moins


Coefficient hiérarchique : 115
```

### 2.2.

```
Remplissent les conditions de la position 2.
et, en outre, partant d’instructions précises de
leur supérieur, doivent prendre des initiatives
et assumer des responsabilités que nécessite
la réalisation de ces instructions. Etudient
des projets courants et peuvent participer
à leur exécution. Ingénieurs d’études ou
de recherches, mais sans fonction de
commandement.


Coefficient hiérarchique : 130
```

### 2.3.

```
Ingénieurs ou cadres ayant au moins six ans
de pratique en cette qualité et étant en pleine
possession de leur métier ; partant des
directives données par leur supérieur, ils
doivent avoir à prendre des initiatives et
assumer des responsabilités pour diriger
les employés, techniciens ou ingénieurs
travaillant à la même tâche.

Coefficient hiérarchique : 150
```
### POSITION 3

### 3.1.

```
Ingénieurs ou cadres placés généralement
sous les ordres d’un chef de service et qui
exercent des fonctions dans lesquelles
ils mettent en œuvre non seulement
des connaissances équivalant à celles
sanctionnées par un diplôme, mais aussi
des connaissances pratiques étendues sans
assurer, toutefois, dans leurs fonctions, une
responsabilité complète et permanente qui
revient en fait à leur chef.

Coefficient hiérarchique : 170
```
### 3.2.

```
Ingénieurs ou cadres ayant à prendre,
dans l’accomplissement de leurs fonctions,
les initiatives et les responsabilités qui
en découlent, en suscitant, orientant, et
contrôlant le travail de leurs subordonnés.
Cette position implique un commandement sur
des collaborateurs et cadres de toute nature.

Coefficient hiérarchique : 210
```
### 3.3.

```
L’occupation de ce poste, qui entraîne de
très larges initiatives et responsabilités et la
nécessité d’une coordination entre plusieurs
services, exige une grande valeur technique
ou administrative.

Coefficient hiérarchique : 270
```

